\section*{Antecedentes}
\markboth{\MakeUppercase{Antecedentes}}{}
\addcontentsline{toc}{section}{Antecedentes}

\indent El software desarrollado en este trabajo toma como base al emokit\cite{emokit} el cuál forma parte de OpenYou\cite{emokit}. El Emokit lee, descifra e interpreta la información enviada por el Emotiv EPOC tales como nivel de batería de la diadema, intensidad de la señal, y las 14 lecturas realizadas por la diadema; este software actualmente solo imprime a nivel terminal dichos datos.
\\ \indent El Emotiv Epoc fue creado con el propósito de ser un periférico para juegos en Windows, OS X y Linux\cite{Emotiv:Wiki:Online}, cuenta con 14 electrodos y funciona como dispositivo de entrada. En 2011 Kirill Stytsenko, Evaldas Jablonskis y Cosima Prahm\cite{stytsenko2011evaluation} realizaron un análisis del Emotiv EPOC para la CogSci Conference. Emotiv EPOC es un BCI de bajo costo basado en la tecnología EEG. Cuenta con 14 electrodos montados en una diadema inalámbrica que se coloca sin esfuerzo y se conecta a la computadora. Originalmente fue creada para los juegos de computadora pero la ``research edition'' permite el acceso a los datos para su análisis lo que abre nuevas posibilidades a la ciencia para realizar nuevos experimentos o integrarlo a los ya existentes. En dicho estudio se someten a diferentes pruebas al Emotiv EPOC y al G-TEC\cite{G-TEC:Online}. Al compararlos se obtiene que la información en general es igual, pero la señal es más clara e intensa en el G-TEC. Uno de los desafíos encontrados es la creación de software de grabación para ambos dispositivos.
\\ \indent La Universidad Veracruzana adqurió un Emotiv EPOC en 2014 para el laboratorio de robótica donde los alumnos de la Facultad de Ingeniería participan en diferentes proyectos tecnológicos. Este trabajo de tesis contribuye a un proyecto donde se controlará un robot por medio de la mente a través del Emotiv EPOC. Con el proyecto resultante de este trabajo se tendrá una interfaz la cual graficará las señales del Emotiv EPOC además de tener la capacidad de grabar los datos obtenidos cada vez que se ejecute un ``experimento'' obteniendo un archivo Excel.
\\ \indent Al momento de la investigación se encontraron algunos software que mostraban la información obtenida de forma gráfica, sin embargo el principal inconveniente de estos era el desfase entre los datos que se estaban obteniendo y su graficación. Para atacar ese problema en este proyecto se utilizó un framework llamado ROS. ROS (Robot Operating System)\cite{ROS:Wiki:Online} provee librerías y herramientas para ayudar a los desarrolladores de software a crear aplicaciones para robots. ROS provee abstracción de hardware, controladores de dispositivos, librerías, herramientas de visualización, comunicación por mensajes, administración de paquetes y más. ROS está bajo la licencia open source, BSD. En este proyecto se utilizó ROS para crear un escenario de comunicación en tiempo real, donde el Emokit\cite{emokit} publica a través de mensajes los datos obtenidos del Epoc así mismo el nuevo software leerá los mensajes publicados en ROS para obtener los datos para graficarlos y generar el ``log'', todo esto ya en tiempo real.
% DEscribir emokit, describir EPOC relacion con la UV, ROS,  trabajos previos 
%\begin{comment}
\\ \indent Job Ramón de la O Chávez en su tesis Interfaz Cerebro - Computadora para el Control de un Cursor Basado en Ondas\cite{intcerebro} plantea una interfaz que permita la comunicación entre el usuario y la computadora, haciendo uso de sus ondas cerebrales, para el control de un cursor en pantalla mediante comandos obtenidos de las lecturas de un amplificador de ondas cerebrales.
\\ \indent En EPOC-alypse Mind Controlled Car\cite{seniorepoc} plantean la construcción de de un carro de control remoto que es controlado por la mente usando el Emotiv EPOC. El proyecto fue desarrollado utilizando el SDK oficial del Emotiv EPOC.
\\ \indent Asim Raza en SSVEP based EEG Interface for Google Street View Navigation\cite{raza2012ssvep} analiza los sistemas BCI y su aplicación en el mundo real. También desarrolla un prototipo interactivo que pueda ser controlado en un ambiente controlado para demostrar el funcionamiento de los sistemas BCI. Para el desarrollo decidió utilizar el software libre OpenViBE para la adquisición y procesamiento de las señales.
\\ \indent En ROS: an open-source Robot Operating System\cite{2009ros} se explica el uso de la plataforma ROS para el desarrollo de aplicaciones de robótica y resumen los objetivos filosóficos de ROS en:
\begin{itemize}
\item Per-to-per
\item Basado en herramientas
\item Multilenguaje
\item Ligero
\item Gratuito y de Código Abierto
\end{itemize}
%ROS provee una capa de comunicación estructura basada en Peer-to-peer, basado en herramientas, además es multilenguaje, ligero, gratuito y de código abierto.
\indent En Things that twitter: social networks and the internet of things\cite{kranz2010things} utilizan ROS aplicado en las redes sociales. ROS permite intercambiar información por medio de servicios con mensaje de request y response definidos. La información es intercambiada por una arquitectura publish/suscribe donde los procesos permiten que sus datos estén disponibles para que otros procesos puedan utilizarlos.
%\end{comment}
